\subsection{Сравнение систем для анализа транспортного потока}

Перед решением любой задачи выполняется обзор готовых реализаций в данной
области. Даже если в результате выяснится, что найденные продукты не
удовлетворяют предъявляемым требованиям, такая процедура все равно оказывается
полезной, так как позволяет лучше понять задачу и подходы к ее решению.

\subsubsection{Коммерческие решения}

VOCORD --- производитель систем видеонаблюдения и безопасности. Одним из
продуктов компании является программный комплекс VOCORD Tahion, содержащий
модуль сбора статистики дорожного движения.

Модуль применяется для анализа дорожной обстановки. Собирает статистику:
количество машин, проехавших через зону контроля, средняя скорость движения,
средняя плотность движения, ретроспективная оценка скорости машины. Позволяет
выводить данные в виде гибко настраиваемых отчетов. Функция оптического
измерения скорости транспортного средства включена в модуль. Приобретается
дополнительно для каждой камеры, где необходима работа модуля \cite{vocord}.

С использованием стороннего ПО связано множество проблем. В данном случае
основная сложность применения рассматриваемого продукта: высокие
системные требования.

\subsubsection{Проекты с открытым исходным кодом}

Обзор свободных проектов позволяет не только выполнить более точную оценку
функциональных требований, но и узнать некоторые детали реализации. Не имеет
значение то, на сколько удачный подход был выбран разработчиками, такие проекты
всегда являются источником дополнительного опыта, они позволяют отказаться от
заранее плохих методов решения задачи и заимствовать хорошие.

Первый рассматриваемый проект подробно описан в \cite{tutorial_counting}.
Рисунок \ref{img_creotiv_app} демонстрирует результат работы приложения.

Исходный код написан на языке программирования Python и разделен на 4 файла:
\begin{itemize}
  \item \verb!utils.py! --- вспомогательный функционал;
  \item \verb!plot.py! --- построение графиков;
  \item \verb!traffic.py! --- инициализация, настройка алгоритмов, чтение видео;
  \item \verb!pipeline.py! --- конвейер обработки.
\end{itemize}

Наибольший интерес представляют последние два файла.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{images/creotiv_app.png}
  \caption{Демонстрация работы аналогичного проекта}
  \label{img_creotiv_app}
\end{figure}

В скрипте \verb!traffic.py! задается набор точек, определяющий границы
зоны контроля (зеленые области на рисунке \ref{img_creotiv_app}), открывается
видео файл, каждый прочитанный кадр отправляется на обработку, процесс
которой описан в \verb!pipeline.py!:
\begin{enumerate}
  \item Детектирование транспортных средств с помощью алгоритмов вычитания
        фона и поиска контуров.
  \item Используя центроиды найденных объектов, строятся траектории движения,
        осуществляется подсчет выехавших за границу зоны контроля ТС.
  \item Запись данных в CSV файл.
  \item Визуализация результата.
\end{enumerate}

После подробного изучения проекта были выявлены следующие недостатки:
\begin{itemize}
  \item в коде присутствует ряд жестко закодированных значений, подобранных
        для конкретной видеозаписи;
  \item алгоритм построения траектории нестабилен и не является оптимальным.
\end{itemize}

Тем не менее, некоторые детали являются удачными и могут быть портированы для
применения в разрабатываемом проекте.

Интересная работа \cite{tang} в области анализа транспортного трафика была
представлена на конференции CVPR в 2018 году, а исходный код размещен на Github.
Представляет собой набор из нескольких отдельных программ:

\begin{enumerate}
  \item ручная калибровка камеры;
  \item детектор и классификатор транспортных средств на основе нейронной сети
        YOLOv2;
  \item трекинг на основе нейросетевого алгоритма TrackletNet Tracker (TNT);
  \item сравнение внешних признаков объектов на основе адаптивных гистограмм;
  \item вычисление скорости движения (рисунок \ref{img_zheng_app}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{images/zheng_app.png}
  \caption{Определение скорости движения ТС по видео. Проект с открытым исходным кодом}
  \label{img_zheng_app}
\end{figure}

Перечисленные выше модули не могут работать одновременно, так как для работы
некоторых из них требуются предвычесленные результаты от других модулей.
Например, для расчета скорости требуется ввести параметры камеры и предоставить
текстовый файл, содержащий траектории движения транспортных средств, для
получения которого, необходимо запустить модуль трекинга, который, в свою
очередь, зависит от результата работы детектора.

Сильная связность модулей и <<хитрый>> исходный код (в разработке ПО <<хитрый>>
код --- плохой код \cite{ideal_code_book}) исключают возможность применения
данного проекта в чистом виде.
